\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}

\input{lstlangarm.sty}

\geometry{left = 1.0in,right = 1.0in,top = 1.0in,bottom = 1.0in}

% Couleurs pour le code.
\definecolor{pgreen}{rgb}{0.0, 0.5, 0.0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9, 0.0, 0.0}

% Police utilisée pour le code.
\renewcommand{\ttdefault}{pcr}

% Espace avant et après une 'minipage'.
\BeforeBeginEnvironment{minipage}{\vskip 10pt}
\AfterEndEnvironment{minipage}{\vskip 10pt}

% Paramètres du paquet 'listings'.
\lstset{
	backgroundcolor = \color{white},
	basicstyle = \ttfamily,
    	breakatwhitespace = false,
   	breaklines = true,
    	captionpos = b,
    	columns = fixed,
    	commentstyle = \color{pgreen},
    	extendedchars = true,
    	frame = trbl,
    	frameround = tttt,
    	framesep = 2pt,
  	framexbottommargin=5pt,
  	framextopmargin=5pt,
    	keywordstyle = \bfseries,
    	language = C,
    	numbers = left,
    	numbersep = 10pt,
    	numberstyle = \small\ttfamily,
    	showspaces = false,
   	showstringspaces = false,
   	showtabs = false,
    	stringstyle = \color{blue},
    	tabsize = 2,
    	% yes, lstlistings doesn't support UTF-8....
    	literate=
  		{á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  		{Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  		{à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
	  	{À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  		{ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
	  	{Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
	  	{â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  		{Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  		{œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  		{ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  		{ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  		{€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  		{»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}

% Fait en sorte que le code ne casse pas au milieu d'un saut de page.
\BeforeBeginEnvironment{lstlisting}{\begin{minipage}{\linewidth}}
\AfterEndEnvironment{lstlisting}{\end{minipage}}

\setitemize{itemsep=0.2em}

% Police par défaut.
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle}{
	\newpage
    	\null

    	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    	\node[anchor=north west,inner sep=1cm] at (current page.north west)
    		{\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figures/heigvd_logo.png}};
    	\end{tikzpicture}

    	\vfill

    	\fontfamily{pag}

    	\begin{center}
    		\@title
        	\vskip 100pt
        	{\Large \@author}
        	\vskip 60pt
        	{\large \@date}
    	\end{center}

    	\vfill
}
\makeatother

\title{
	{\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont POS}
    	\vskip 1.5em
    	{\Huge Altera DE1}
}

\author{
	\begin{tabular}{ll}
    		Étudiant: 	& Lucas Elisei \\
        	\\
        Professeur:	& Daniel Rossier \\
        Assistant:		& Jean-Pierre Miceli
    \end{tabular}
}

% En-têtes.
\pagestyle{fancy}
\lhead{POS}
\rhead{Altera DE1}

% Disbable paragraph indentation.
\setlength\parindent{0pt}

% Section numerotation depth.
\setcounter{secnumdepth}{3}

% Table of contents depth.
\setcounter{tocdepth}{3}

%%% Début du document.

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}

Tout au long du semestre, nous serons amenés à porter un système d'exploitation sur une plateforme donnée. Nous sommes les heureux gagnants de l'Altera DE1 et cette documentation témoigne de notre avancement.

\section{U-Boot}

La première étape est de permettre à la carte de booter correctement. Pour cela, nous allons utiliser le fameux bootloader \textbf{U-Boot}. \\

Un script est disponible afin de compiler et déployer U-Boot sur une carte SD.

\textbf{Attention} : la partition spécifiée lors de l'exécution du script doit être de type \texttt{0xA2}. Le script se trouve à l'emplacement \texttt{u-boot-2016.09/build.sh}.

\begin{lstlisting}[caption = Script de déploiement, language = bash]
#!/bin/bash

boot_img=boot.img
config=socfpga_cyclone5_defconfig

echo -n "Configuring build for Altera Cyclone 5..."
make $config > /dev/null
echo " done."

echo -n "Building U-Boot..."
make -j4 > /dev/null
echo " done."

read -p "Deploy U-Boot to a device (Y/N)? " choice
if [ "$choice" == "y" ] || [ "$choice" == "Y" ]; then
	read -p "Device path? " device
	if [ -e "$device" ]; then
		echo -n "Creating bootable image..."
		cat preloader-mkpimage.bin u-boot.img > $boot_img
		echo " done."
		if [ ! -e "$boot_img" ] || [ ! -s "$boot_img" ]; then
			echo "An error occured while creating $boot_img. Quitting..."
			exit 1
		fi
		echo -n "Deploying to $device..."
		sudo dd of=$device bs=512 if=$boot_img status=none
		sync
		echo " done."
	else
		echo "$device: Device not found."
		exit 1
	fi
fi
\end{lstlisting}

Le script va tout d'abord récupérer la configuration d'U-Boot relative à la carte DE1 (ligne 8). Ensuite, la compilation sera effectuée (ligne 12). Le choix de déployer le bootloader sur une carte SD sera alors proposé à l'utilisateur. Si le déploiement est choisi, une concaténation du preloader et du bootloader sera copiée dans la partition indiquée par l'utilisateur.

\subsection{Commande "Hello,World!"}

Comme tout projet qui se respecte, la première chose q'il nous a été demandé de réaliser est une commande permettant d'afficher le message "\texttt{Hello,World!}" sur la console. Dans un premier temps, nous avons adapté U-Boot pour vExpress puis pour la DE1. \\

Les versions d'U-Boot utilisées par vExpress et la DE1 ne sont pas les mêmes, ce qui implique que la façon d'intégrer une commande ne se fait pas de la même façon. Les deux approches sont documentées ci-dessous.

\subsubsection{vExpress}

La version d'U-Boot utilisée par vExpress est la \textbf{2014.04}. Pour ajouter une commande dans cette version, il suffit d'insérer le code suivant dans le fichier \texttt{u-boot-vexpress/common/cmd\_nvedit.c}:

\begin{lstlisting}[firstnumber = 1217, caption = {Commande \texttt{hello} pour U-Boot 2014.04}]
static int hello_world(cmd_tbl_t *cmdtp, int flag, int argc, char * const argv[])
{
	printf("Hello,World!\n");

	return 0;
}

U_BOOT_CMD_COMPLETE(hello, 1, 1, hello_world, "print hello world", "print hello world", var_complete);
\end{lstlisting}

La signature de la fonction est celle demandée par la macro \lstinline{U_BOOT_CMD_COMPLETE}. Cette macro prend en paramètres :

\begin{enumerate}
	\item Le nom de la commande.
	\item Le nombre maximum d'arguments.
	\item Booléen indiquant si l'exécution de la commande peut être répétée.
	\item La fonction appelée par la commande.
	\item L'aide rapide de la commande.
	\item L'aide détaillée de la commande.
\end{enumerate}

La macro \lstinline{U_BOOT_CMD_COMPLETE} permet d'enregistrer la commande pour qu'U-Boot la propose.

\newpage

\subsubsection{Altera DE1}

Pour l'ajout de la commande dans la version \textbf{2016.09} utilisée par la DE1, il faut ajouter un fichier \texttt{hello.c} contenant le code de notre commande dans le dossier \texttt{u-boot-2016.09/cmd/}:

\begin{lstlisting}[firstnumber=8, caption={Code appelé par la commande \texttt{hello} dans U-Boot 2016.09}]
#include <common.h>
#include <command.h>

/*
 * Prints "Hello World!"
 */
static int do_hello(cmd_tbl_t *cmdtp, int flag, int argc, char * const argv[])
{
	printf("Hello World!\n");

	return 0;
}
\end{lstlisting}

Le code est simple et consiste juste à afficher le texte sur la console. Pour ajouter notre commande, il faut inclure le fichier \texttt{command.h} et créer un nouvelle structure \texttt{cmd\_tbl\_t} à l'aide de la macro \lstinline{U_BOOT_CMD}:

\begin{lstlisting}[firstnumber=24, caption={Code nécessaire pour enregistrer la commande \texttt{hello} dans U-Boot 2016.09}]
U_BOOT_CMD(
	hello,	1,	1,	do_hello,
	"print \"Hello World!\"",
	"\n"
	"    - print \"Hello World!\""
);
\end{lstlisting}

Elle est très similaire à la macro \lstinline{U_BOOT_CMD_COMPLETE}. Elle prend en arguments:

\begin{enumerate}
	\item Le nom de la commande.
	\item Le nombre maximum d'arguments.
	\item Booléen indiquant si l'exécution de la commande peut être répétée.
	\item La fonction appelée par la commande.
	\item L'aide rapide de la commande.
	\item L'aide détaillée de la commande.
\end{enumerate}

Elle va créer la structure \lstinline{cmd_tbl_t} qui sera nommée avec un prefixe et placée par le linker dans une section prévue à cet effet. Cela permettra d'extraire les commandes des fichiers objets et de créer un tableau contenant les commandes pour permettre une itération aisée sur celles-ci. \\

Il est aussi nécessaire d'ajouter le fichier \texttt{u-boot-2016.09/cmd/hello.c} au \texttt{Makefile} afin que la commande soit bien compilée. \\

Afin de proposer une configuration modulable, nous avons ajouté une entrée correspondante à la commande \texttt{hello} dans le fichier \texttt{Kconfig}.

\newpage

\subsection{Activation du bridge et initialisation FPGA}

La DE1 est un SoC disposant de deux parties distinctes : un processeur et une FPGA. Ces deux composants sont liés par plusieurs bridges, dont le bridge Lightweight AXI. Celui-ci permet d'accéder aux registres de la FPGA depuis le processeur.

Pour initialiser la FPGA avec le bitstream et activer le bridge Lightweight AXI, nous avons modifié les commandes à executer au démarrage dans le fichier \texttt{socfpga\_cyclone5\_socdk.h}. Cette approche permet de pouvoir utiliser directement notre programme communiquant avec les LEDs de la FPGA sans avoir besoin de taper des commandes au préalable.  \\

Les commandes ci-dessous servent à charger le bitstream depuis la carte SD, initialiser la FPGA avec le bitstream et activer le bridge Lightweight AXI.

\begin{lstlisting}[numbers = none, language = bash]
fatload mmc 0:1 ${fpgadata} de1_pos.rbf;
fpga load 0 ${fpgadata} ${filesize};
bridge enable;
\end{lstlisting}

Afin de faire en sorte que ces commandes soient exécutées au démarrage d'U-Boot, nous les avons stockées dans une variable d'environnement appelée \texttt{fpgaenable}. \\
Les commandes à exécuter au démarrage d'U-Boot et les ajouts de variables d'environnement sont décrites dans le fichier \texttt{include/configs/socfpga\_cyclone5\_socdk.h}. Le define qui est utile dans notre cas est \lstinline{CONFIG_BOOTCOMMAND}. Il décrit les commandes à exécuter au démarrage:

\begin{lstlisting}[firstnumber=26]
#define CONFIG_BOOTCOMMAND	"run fpgaenable; run mmcload; run mmcboot;"
\end{lstlisting}

Nous pouvons voir que nous avons ajouté la commande \texttt{run fpgaenable} à exécuter au démarrage d'U-Boot. Il faut maintenant modifier le define \lstinline{CONFIG_EXTRA_ENV_SETTINGS} qui permet d'ajouter des variables d'environnement, et donc notre \texttt{fpgaenable} :

\begin{lstlisting}[firstnumber=61]
#define CONFIG_EXTRA_ENV_SETTINGS \
		...
		"btsfile=de1_pos.rbf\0" \
		"fpgadata=0x200000\0" \
		"fpgaenable=fatload mmc 0:1 $fpgadata $btsfile;" \
			"fpga load 0 ${fpgadata} ${filesize};" \
			"bridge enable;\0"
\end{lstlisting}

Nous avons rajouté les lignes que l'on peut voir ci-dessus. Elles vont permettre au script d'avoir les bonnes valeurs et de charger le script depuis la carte SD. Il est à noter que le nom du bitstream que l'on va passer sur la carte SD est important car on ne peut pas modifier dynamiquement son nom.

\newpage

\subsection{Commande \texttt{fpgaleds}}

Le but de cette section est d'ajouter une commande à U-Boot pour permettre de commander les LEDs de la DE1.

\subsubsection{Fichier \texttt{u-boot-2016.09/cmd/fpgaleds.c}}

Comme pour la commande \texttt{hello}, il faut utiliser la macro \lstinline{U_BOOT_CMD} pour ajouter la commande \texttt{fpgaleds} :

\begin{lstlisting}[firstnumber=46, caption={Utilisation de la macro d'ajout de commande \texttt{U\_BOOT\_CMD}}]
U_BOOT_CMD(
	fpgaleds,	3,	1,	do_fpgaleds,
	"read or write in the FPGA LEDs register.",
	"<mode> [<pattern>]\n"
	"\t- <mode> is 'r' or 'w'\n"
	"\t- <pattern> is the pattern to display (hex - only in w mode)"
);
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[firstnumber=11, caption={Ajout dans le fichier \texttt{u-boot-2016.09/cmd/fpgaleds.c}}]
#define AXI_BRIDGE	*(volatile unsigned short *)0xFF200000

/*
 * Read or write in the FPGA LEDs register.
 */
static int do_fpgaleds(cmd_tbl_t *cmdtp, int flag, int argc, char * const argv[])
{
	if (argc != 2 && argc != 3) {
		printf("Usage: %s <mode> [<pattern>]\n", argv[0]);
		printf("\t- <mode> is 'r' or 'w'\n");
		printf("\t- <pattern> is the pattern to display (hex - only in w mode)\n");

		return 1;
	}

	const char *mode = argv[1];

	if (!strncmp(mode, "r", 1)) {
		printf("Leds pattern: 0x%03X\n", AXI_BRIDGE);
	} else if (!strncmp(mode, "w", 1)) {
		unsigned short pattern = simple_strtoul(argv[2], NULL, 16);

		AXI_BRIDGE = pattern;
	} else {
		printf("ERROR: Unexpected mode: %s\n", mode);

		return 1;
	}

	return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Ajout de la commande}

L'ajout de la commande se fait de manière similaire à celle vue lors de la partie \texttt{Hello World}, à savoir l'ajout de la commande dans le \texttt{Kconfig} et dans le \texttt{Makefile}:

\begin{lstlisting}[caption={Ajout dans le Kconfig}, language={}]
config CMD_FPGA_LEDS
	bool "fpgaleds"
	default y
	help
	  Read/write in the FPGA LEDs register.
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Ajout dans le Makefile}, language={}]
# fpga_leds command
obj-$(CONFIG_CMD_FPGA_LEDS) += fpgaleds.o
\end{lstlisting}

Cela permet d'avoir un ajout propre et configurable de notre commande. Le reste de l'ajout se fait directement dans le fichier source de la commande.

\subsubsection{Utilisation de la commande}

La commande s'utilise comme suit :
\begin{lstlisting}[numbers = none, language = {}]
fpgaleds <mode> [<pattern>]
	- <mode> is 'r' or 'w'
	- <pattern> is the pattern to display (hex - only in w mode)
\end{lstlisting}

\newpage

\section{Portage SO3 pour vExpress}

Le but de cette section est de compléter le code fourni de SO3 et de le porter pour vExpress. Notre groupe avait pour tâche d'initialiser le \texttt{clocksource\_timer} en utilisant le module \texttt{SP804} fourni par la board vExpress et de développer une gestion d'échéances.

Pour que le tout fonctionne, nous avons besoin des composants suivants fonctionnels :

\begin{itemize}
	\item Clocksource timer pour pouvoir comparer des temps dans notre liste d'échéances.
	\item Periodic timer afin de mettre à jour la liste d'échéances.
	\item Le GIC pour la gestion des interruptions.
	\item Une structure de données représentant une échéance (aussi nommée \textit{deadline}).
\end{itemize}

\subsection{Module SP804}

Un module \texttt{SP804} contient deux timers, chacun pouvant être configuré indépendamment l'un de l'autre.
Dans la suite de ce rapport, nous détaillerons la configuration spécifique à la clocksource. \\

La documentation officielle proposée par ARM est disponible à cette adresse : \url{http://infocenter.arm.com/help/index.jsp?topic=/com.arm.doc.ddi0271d/Babehiha.html}.

\subsubsection{Ajout dans le device tree}

Afin que le noyau puisse charger le driver correspondant au module \texttt{SP804}, il est nécessaire de rajouter une entrée dans le device tree (\texttt{so3/arch/arm/boot/dts/vexpress.dts}) comme suit :

\begin{lstlisting}[language = {}, caption = {Entrée du module \texttt{SP804} dans le device tree}, numbers = none]
timer01: timer@1c110000 {
	compatible = "arm,sp804";
	reg = <0x1c110000 0x1000>;
	interrupts = <34>;
	status = "ok";
};
\end{lstlisting}

Ses champs sont les suivants :

\begin{itemize}
	\item \texttt{compatible} : correspond au nom du driver que le noyau doit charger.
	
	\item \texttt{reg} : l'adresse et la taille du registre correspondant au périphérique. Ici, un registre de taille 4KiB se trouvant à l'adresse \texttt{0x1c110000}.
	
	\item \texttt{interrupts} : le numéro de la ligne d'interruption utilisée par le périphérique.
	
	\item \texttt{status} : le status du périphérique.
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Clocksource timer}

Pour rappel, le clocksource timer est un timer croissant monotone. Il permet d'avoir une base de temps que l'on peut lire à n'importe quel moment et que l'on peut utiliser pour, par exemple, des comparaisons de temps. \\

La board vExpress dispose de deux modules \texttt{SP804} disponibles aux adresses \texttt{0x1c110000} et \texttt{0x1c120000}. Nous avons décidé, avec les autres groupes, de configurer le timer0 en tant que clocksource, le timer1 en one-shot et le timer2 en periodic. 

\subsubsection{Initialisation}

Après discussion avec les autres groupes de la classe, nous avons décidé de faire une fonction d'initialisation du \texttt{SP804} dans laquelle nous récupérons l'adresse de base du périphérique récuperée depuis la dtb pour initialiser le bon module.

Nous avons ensuite une fonction d'initialisation par type de timer. Nous ne détaillerons que l'initialisation correspondante à la clocksource.

\begin{lstlisting}[caption={Code d'initialisation de la clocksource}, firstnumber=174]
// Retrieve timer struct.
clocksource_dev = (sp804_timer_t *)(dev->base + TIMER1_OFFSET);

// Configure clocksource.
clocksource_timer.dev = dev;
clocksource_timer.read = sp804_read_clocksource_value;
clocksource_timer.nb_wrap = 0;

// Make sure timer is disabled.
clocksource_dev->timercontrol &= ~TIMER_CTRL_ENABLE;

// Configure timer.
clocksource_dev->timercontrol = TIMER_CTRL_32BIT | TIMER_CTRL_DIV1 | TIMER_CTRL_IE;
clocksource_dev->timerload = MAX_32BITS_VALUE;

// Enable timer.
clocksource_dev->timercontrol |= TIMER_CTRL_ENABLE;
\end{lstlisting}

La variable \texttt{clocksource\_dev} est une \lstinline{struct} de type \lstinline{sp804_timer_t} qui permet représenter un module \texttt{SP804} et d'avoir accès à ses registres facilement à l'aide de ses attributs.

Pour initialiser le timer en mode clocksource, il faut setter le registre \texttt{Timer1Control} en mettant les bits \texttt{TimerMode} et \texttt{OneShot} à 0 (erreur dans la 1ère partie de la doc ARM!). \\

Afin de tester que l'initialisation de la clocksource est faite correctement, nous avons créé une boucle d'attente active de 5 secondes. Nous avons pu vérifier que le test prenait 5 secondes \textit{réelles}.
Il est possible d'activer ce test en définissant la macro \lstinline{DO_TESTS} dans le fichier \texttt{so3/devices/timer/sp804.c}.

\subsubsection{Gestion du wrap}

Nous avons modifié la structure \lstinline{clocksource_timer_t} et avons ajouté un champ \texttt{wrap} permettant de compter le nombre de fois que le clocksource timer a wrap sur sa valeur.

Cela nous permet donc d'assurer un bon fonctionnement sur 571 années sans reboot du système:

\begin{center}
32 bits pour les $\mu$s $\rightarrow$ 42bits ($2^{32} * 2^{10}$) pour les ns. \\
64 - 42 = 22 bits de wrap max $\rightarrow 2^{22} * 2^{32}$ $\mu$s = 571 années.
\end{center}

Nous n'avons pas pu tester que le wrap fonctionne correctement car il n'y a pas d'autre façon que d'attendre une heure et onze minutes que le timer soit décrémenté complètement.

\subsection{Gestion des échéances}

Le but est de pouvoir soumettre une tâche associée à une échéance et de pouvoir l'exécuter lorsque cette échéance est dépassée. Pour cela, nous avons créé une structure \lstinline{deadline_t} définie dans le fichier \\ \texttt{so3/include/timer.h}.

\begin{lstlisting}[caption={Structure représentant une deadline}, firstnumber=20]
typedef void (*deadline_handler)(void);

typedef struct deadline {
	struct list_head list;		// list entry
	uint64_t absolute_time;		// absolute time (nanoseconds)
	deadline_handler handler;	// handler to call when the deadline is reached
} deadline_t;
\end{lstlisting}

Ses attributs sont les suivants:

\begin{itemize}
	\item \texttt{list} qui est une tête de liste utilisée pour que notre deadline puisse être placée dans une liste doublement chainée offerte par le kernel (\texttt{so3/include/list.h}).
	\item \texttt{absolute\_time} qui représente l'échéance en temps absolu (en nanosecondes) par rapport au début du clocksource timer.
	\item \texttt{handler} qui est un pointeur sur fonction de type \lstinline{deadline_handler} et qui permet de stocker la fonction à appeler lorsque l'échéance est échue.
\end{itemize}

Notre implémentation offre aussi les fonctions suivantes:

\begin{itemize}
	\item \lstinline{void deadlines_handler_init(void)}: Permet d'initialiser la tête de liste et de binder la softirq \texttt{TIMER\_SOFTIRQ} avec la fonction de gestion des échéances \lstinline{deadlines_handler()}.
	
	\item \lstinline{void deadlines_handler(void)}: Handler appelé à chaque fois que le periodic timer lève l'interruption logicielle \texttt{TIMER\_SOFTIRQ}. Itère sur la liste des échéances et exécute les handlers de celles échues puis les supprime de la liste.
	
	\item \lstinline{int add_deadline(uint64_t relative_time_ns, deadline_handler handler)}: \\ Ajoute une échéance en prenant un temps relatif en nanosecondes avec pour handler le 2ème paramètre de type \lstinline{deadline_handler}. Retourne \texttt{0} si la deadline a pu être ajoutée, \texttt{-1} sinon.
\end{itemize}

Nous avons arbitrairement choisi de fixer un maximum de deadlines à \textbf{32} et avons géré la concurrence. \\

Comme dit précédemment, le gestionnaire des échéances est appelé à chaque fois que l'interruption logicielle \texttt{TIMER\_SOFTIRQ} est appelée. Une interruption logicielle est une manière de différer un traitement important afin de ne pas ralentir les performances du système lors d'un changement de contexte. Chaque fois que le système passe du kernel-space au user-space, il s'occupe de traiter toutes les interruptions logicielles en attente. \\

Il est possible de tester le bon fonctionnement du gestionnaire d'échéances en définissant la macro \lstinline{DO_TESTS} dans le fichier \texttt{so3/kernel/main.c}. Ce test crée trois deadlines : la première (\texttt{deadline\_test\_1}) s'exécute toutes les secondes, la deuxième (\texttt{deadline\_test\_5}) s'exécute toutes les cinq secondes et la dernière (\texttt{deadline\_test\_15}) s'exécute toutes les 1.5 secondes. Lorsque ce test est activé, le thread principal du noyau ne sera pas lancé afin de faciliter l'interprétation des résultats.

\subsection{Modifications supplémentaires}

N'ayant pas réussi à calmer notre tempérament aventurier, nous avons pris la liberté de modifier quelques fichiers du noyau so3 pour permettre à ce dernier de démarrer correctement. Il nous a suffit d'ajouter le démarrage du timer périodique dans l'initialisation du scheduler. Pour ce qui est de la période, nous nous sommes basés sur celle qui est définie dans le fichier \texttt{so3/include/scheduler.h} par la macro \lstinline{HZ}.

Cette modification permet à la méthode \lstinline{calibrate_delay()} de s'exécuter correctement et d'offrir un système d'ordonnancement fonctionnel.

Après ces modifications, le noyau démarre deux threads qui sont ordonnancés selon le bon vouloir du scheduler.

\section{Portage SO3 pour Altera DE1}

Cette section a pour but d'expliquer le portage du système d'exploitation SO3 pour la carte Altera DE1.

\subsection{UART}

Le portage de l'UART est sans doute ce qui nous a posé le plus de soucis. En effet, nous n'avons trouvé aucune documentation nous permettant de se renseigner sur le fonctionnement de l'UART de la carte. Il a donc fallu que nous nous inspirions de différents codes trouvés sur internet. \\

Lors du portage de l'UART, nous nous sommes rendus compte que la configuration du baudrate faisait tout simple crasher le système. En l'absence de documentation, nous n'avons pas pu résoudre ce problème. Cependant, la configuration du baudrate n'est pas vraiment nécessaire car U-Boot se charge de configurer correctement l'UART au démarrage de la carte. \\

\begin{lstlisting}[caption = Code d'initialisation de l'UART]
static int dw_apb_uart_init(dev_t *dev) {
	DBG("UART initialization...\n");

	// Initialize UART controller.
	dw_apb_uart = (dw_apb_t *)dev->base;

	// Set UART to 8n1 and disable interrupts. Baudrate configuration is already done by U-Boot.
	iowrite32(&dw_apb_uart->lcr, UART_LCR_STOP_1 | UART_LCR_PDIS | UART_DL_8BITS);
	iowrite32(&dw_apb_uart->ier, 0x0);

	serial_ops.put_byte = dw_apb_uart_put_byte;
	serial_ops.get_byte = dw_apb_uart_get_byte;

	DBG("Finished UART initialization.\n");

	return 0;
}
\end{lstlisting}

Lors de l'initialisation du driver (fonction \lstinline{dw_apb_uart_init(dev_t *dev)}), nous configurons l'UART afin qu'il utilise \textbf{8n1}. Cette configuration permet d'utiliser \textbf{8} bits pour les données, pas de vérification de parité (\textbf{n}) et l'utilisation d'un bit (\textbf{1}) pour signaler qu'une transmission est terminée. C'est la configuration la plus utilisée par les UART. Nous avons aussi désactivé les interruptions car nous n'avons pas besoin de les utiliser dans notre cas. \\

\begin{lstlisting}[caption = Fonction d'écriture de l'UART]
static int dw_apb_uart_put_byte(char c) {
	while((dw_apb_uart->lsr & UART_LSR_THRE) == 0);

	if (c == '\n') {
		dw_apb_uart->thr = c;
		dw_apb_uart_put_byte('\r');
	} else {
		dw_apb_uart->thr = c;
	}

	return 0;
}
\end{lstlisting}

La fonction d'écriture est assez simple : on attend que le bus d'écriture soit libre (signalé par le bit 5 du registre LSR) puis on écrit la valeur du caractère dans le registre THR. Nous avons dû gérer le cas où le caractère reçu est un retour à la ligne (\lstinline{'\n'}) : lorsque ce caractère est reçu, il faut aussi écrire le caractère \lstinline{'\r'} afin que le curseur revienne au début de la ligne dans le terminal. \\

\begin{lstlisting}[caption = Fonction de lecture de l'UART]
static char dw_apb_uart_get_byte(void) {
	// Wait for data.
	while((dw_apb_uart->lsr & UART_LSR_DR) == 0);

	return dw_apb_uart->rbr;
}
\end{lstlisting}

La fonction de lecture fonctionne presque à l'identique de celle d'écriture. On attend qu'une donnée soit disponible à la lecture, signalé par le bit 0 du registre LSR puis on renvoie la valeur de registre RBR qui contient le caractère à lire. \\

\begin{lstlisting}[caption = Fonction \lstinline{__ll_put_byte(char c)}]
void __ll_put_byte(char c) {
	while((ioread32(UART_BASE + UART_LSR) & UART_LSR_THRE) == 0);

	if (c == '\n') {
		iowrite8(UART_BASE + UART_THR, '\n'); /* Line Feed */

		__ll_put_byte('\r');
	}
	else {
		iowrite8(UART_BASE + UART_THR, (uint8_t) c);
	}
}
\end{lstlisting}

Cette fonction fait exactement la même chose que la fonction d'écriture. Au lieu d'utiliser la variable \lstinline{dw_apb_t *dw_apb_uart}, elle va directement écrire dans les registres de l'UART. Cela s'explique par le fait qu'elle est appelée par le système d'exploitation avant que le driver de l'UART ne soit appelé, et donc avant que la variable ne soit initialisée. \\

Le fichier relatif au driver de l'UART se trouve au chemin \texttt{so3/devices/serial/dw\_apb\_uart.c}.

\subsection{Timer périodique et clocksource}

Le HPS de la carte (Hard Processor System) met quatre timers à disposition. Les deux premiers, qui se trouvent respectivement aux adresses \texttt{0xFFC08000} et \texttt{0xFFC09000}, ont une fréquence de 100 MHz. Les deux derniers, qui se trouvent aux adresses \texttt{0xFFD00000} et \texttt{0xFFD01000}, ont une fréquence de 25 MHz. Nous avons décidé d'utiliser ces derniers car leur fréquence permet d'atteindre un temps d'exécution plus grand. \\

Les timers fonctionnent exactement de la même façon que les timers SP804 décrits précédemment, à la différence près du registre de contrôle. Celui-ci n'utilise que trois bits :

\begin{itemize}
	\item Le bit \textbf{0} permet d'activer le timer quand il est à \texttt{1}.
	\item Le bit \textbf{1} permet de choisir le mode du timer. Lorsque celui-ci est à \texttt{0}, il décrémente depuis la valeur \texttt{0xFFFFFFFF} (\textit{free-running mode}) et lorsqu'il est à \texttt{1}, il décrémente depuis la valeur contenue dans le registre à l'offset \texttt{0x0} (\textit{periodic mode}).
	\item Le bit \textbf{2} permet de masque l'interruption générée par le timer lorsqu'il atteint \texttt{0}. Si le bit est à \texttt{0}, une interruption est générée.
\end{itemize}

Les autres bits ne sont pas utilisés. \\

Étant donné que le scheduler et le système de gestion des échéances utilisent les structures génériques misent à disposition par le noyau, nous n'avons pas eu à changer quoique ce soit afin qu'ils fonctionnent correctement.

\newpage

\section{Gestion de la MMU}

Cette partie couvre la gestion de la MMU. Il nous était demandé d'activer la MMU ainsi que les paginations à 1 Mo et 4 Ko. La pagination à 1 Mo ne demande qu'une table de premier niveau alors que celle à 4 Ko demande qu'il y est une table de deuxième niveau. Dans un premier temps, nous allons traiter l'activation de la MMU puis nous traiterons les tables de premier et deuxième niveaux.

\subsection{Activation de la MMU}

Le code relatif à l'activation de la MMU doit être exécuté avant l'exécution du code kernel. Il est donc nécessaire de le placer dans le fichier \texttt{so3/arch/arm/boot/head.S}.

\begin{lstlisting}[caption = Configuration et activation de la MMU, firstnumber = 68, language = {[ARM]Assembler}]
config_mmu:
    @ Use temporary stack.
    adrl    sp, temp_stack

    @ Save virtual address to continue execution after enabling the MMU.
    ldr r8, .LCvirt_entry

    @ Save first-level page table address.
    ldr r6, =CONFIG_RAM_BASE + MMU_LEVEL1_ALIGN

    @ Set first-level page table and FDT address as parameters.
    mov r0, r6
    mov r1, r9
    @ Call configure_level1_table function.
    mov r7, lr
    bl  configure_level1_table
    mov lr, r7

    @ Load first-level table.
    mcr p15, 0, r6, c2, c0, 0

    @ Set 'Manager' permissions for all domains.
    mov r0, #0xFFFFFFFF
    mcr p15, 0, r0, c3, c0, 0

    @ Read TTB control register.
    mrc p15, 0, r5, c2, c0, 2
    @ 32-bits translation system.
    bic r5, r5, #1 << 31
    @ Use only TTBR0.
    bic r5, r5, #3 << 0
    @ Load TTB control.
    mcr p15, 0, r5, c2, c0, 2

    @ Enable MMU.
    mcr p15, 0, r0, c7, c5, 4
    mrc p15, 0, r0, c1, c0, 0
    orr r0, r0, #0x1
    mcr p15, 0, r0, c1, c0, 0
    mcr p15, 0, r0, c7, c5, 4
\end{lstlisting}

\newpage

Le code ci-dessus montre la configuration nécessaire afin de correctement activer la MMU.

Les deux premières instructions servent à déclarer une stack qui sera utilisée plus tard lors de l'appel à une fonction de configuration écrite en langage C.

L'instruction à la ligne 76 permet de sauvegarder l'adresse physique à laquelle se trouve la table des entrées de premier niveau (dont on parlera plus tard). Celle-ci doit être alignée sur 16 Ko. L'adresse est sauvegardée dans le registre \texttt{r6}.

Les lignes 79 à 84 permettent de passer comme arguments à la fonction \lstinline{configure_level1_table} l'adresse de la table des entrées de premier niveau ainsi que l'adresse où se trouve le FDT (\textit{Flattened Device Tree}). Grâce à ces deux informations, la fonction appelée pourra configurer la table de premier niveau ainsi qu'effectuer un premier mappage nécessaire au bon fonctionnement du système. Son code sera détaillé plus tard dans la sous-section \textit{Table de premier niveau}.

Une fois que la table de premier niveau a été configurée, nous devons communiquer à la MMU l'adresse de celle-ci, fait par l'instruction à la ligne 87. Pour cela, il faut écrire l'adresse dans le registre \texttt{c2} du co-processeur \texttt{p15}.

Il est aussi nécessaire de configurer les droits d'accès aux différents domaines. La notion de domaine permet de sécuriser les accès mémoires à un premier niveau, lorsque l'accès se fait au travers de la MMU. Aux lignes 90 et 91, nous donnons les pleins pouvoirs à tous les domaines afin de simplifier le développement. Il est bien sûr conseillé de ne pas faire une telle chose pour un projet qui serait rendu public.

Les instructions exécutées entre les lignes 94 et 100 permettent de configurer le registre TTBCR (\textit{Translation Table Base Control Register}).
Dans un premier temps, nous activons la translation d'adresses virtuelles sur 32 bits. Une autre possibilité serait d'utiliser une translation sur 40 bits mais ce n'est pas le cas qui nous intéresse dans ce projet.
Dans un deuxième temps, nous désactivons TTRB1 pour n'utiliser que TTRB0.

Enfin, les lignes 104 à 106 permettent d'activer la MMU. Les lignes 103 et 107 ont pour but de créer une barrière de synchronisation des instructions afin que les changements effectués précédemment soient vus par la MMU lors de son activation. \\

Il va de soit que ce code ne sera exécuté qu'à condition que la variable de configuration \texttt{CONFIG\_MMU} du noyau SO3 soit activée.

\subsection{Table de premier niveau}

La table de premier niveau est une table de 16 Ko contenant 4096 PTE (Page Table Entry) d'une taille de 4 octets. Les deux bits de poids faible d'une PTE permettent de déterminer le type de mappage. Pour ce projet, seulement les PTE de type \textit{section} et \textit{page table} sont implémentées.

Une PTE de type \textit{section} permet de mapper une région de mémoire de taille d'un Mo alors qu'une PTE de type \textit{page table} pointe sur une table de deuxième niveau, contenant des entrées mappant des espaces de 4 Ko. \\

Comme discuté précédemment, la table de premier niveau doit être correctement initialisée pour que la MMU fonctionne. Son initialisation se fait dans la fonction \lstinline{configure_level1_table} se trouvant dans le fichier \texttt{so3/arch/arm/mmu.c}.

\begin{lstlisting}[caption = Fonction d'initialisation de la table de premier niveau, firstnumber = 26]
void configure_level1_table(uint32_t table_addr, uint32_t fdt_addr) {
	uint32_t i;
	uint32_t *table = (uint32_t *)table_addr;

	// Reset table to zeros.
	for (i = 0; i < 4096; ++i) {
		table[i] = 0;
	}

	// We must allocate a one-to-one section on the beginning of the RAM so that
	// the code can still be executed after the MMU is on.
	table[CONFIG_RAM_BASE >> L1TABLE_ADDR_SHIFT] = (CONFIG_RAM_BASE & L1_SECT_MASK) |
			L1_SECT_READ | L1_SECT_WRITE | L1_SECT_TYPE;

	// Map 10 MB for kernel (should be enough).
	for (i = 0; i < 10; ++i) {
		table[(CONFIG_KERNEL_VIRT_BASE >> L1TABLE_ADDR_SHIFT) + i] = (((CONFIG_RAM_BASE >> L1TABLE_ADDR_SHIFT) + i) << L1TABLE_ADDR_SHIFT) |
				L1_SECT_READ | L1_SECT_WRITE | L1_SECT_TYPE;
	}

	// Map virtual space for FDT.
	table[fdt_addr >> L1TABLE_ADDR_SHIFT] = (fdt_addr & L1_SECT_MASK) |
			L1_SECT_READ | L1_SECT_WRITE | L1_SECT_TYPE;

	// Map virtual space for UART.
	table[UART_BASE >> L1TABLE_ADDR_SHIFT] = (UART_BASE & L1_SECT_MASK) |
			L1_SECT_READ | L1_SECT_WRITE | L1_SECT_TYPE;
}
\end{lstlisting}

L'initialisation de la table de premier niveau est plutôt simple : il suffit de mettre les 4096 entrées de la table à 0.

Cependant, il faut prendre quelques précautions afin que le code du noyau s'exécute correctement. En effet, il est nécessaire de faire quelques mappages de zones mémoires.

Dans un premier temps, nous mappons 1 Mo depuis le début de la RAM en \textbf{\NoAutoSpacing 1:1} (\textit{one-to-one}) de sorte à ce que le code résidant au début de la RAM mais n'ayant pas encore connaissance des adresses virtuelles puisse s'exécuter sans problèmes.

Il nous faut ensuite mapper une zone mémoire assez grande pour que le kernel puisse s'exécuter correctement. Il a été arbitrairement choisi de mapper 10 Mo, ce qui est largement nécessaire pour le noyau SO3. L'adresse virtuelle de base du noyau est \texttt{0xC0000000}, allant jusqu'à l'adresse virtuelle \texttt{0xC0A00000}. Cette plage virtuelle correspond à la plage de mémoire physique des 10 premiers Mo de la RAM.

Il est ensuite nécessaire de mapper 1 Mo en \textit{one-to-one} pour que le système puisse accéder au FDT.

Enfin, nous mappons en \textit{one-to-one} la section mémoire où se trouve les registres de l'UART afin de pouvoir afficher les messages du système pendant le démarrage.

\newpage

\subsection{Table de deuxième niveau}

La table de deuxième niveau est une table de 1 Ko contenant 256 PTE d'une taille de 4 octets. Dans ce projet, chaque entrée de deuxième niveau mappe une région mémoire de 4 Ko (aussi appelée \textit{small page}).

Dans un système plus professionnel, il est possible que chaque entrée de la table de premier niveau pointe sur une table de deuxième niveau, ce qui fixe le nombre potentiel de tables de deuxième niveau à 4096. Cependant, dans ce projet, seulement une table de deuxième niveau est utilisée afin de mapper les périphériques I/O du système. Elle se trouve juste au dessus de la table de premier niveau (donc à l'adresse de la table de premier niveau + \texttt{0x4000}).

\subsection{Mappage des I/O}

Il est maintenant temps d'utiliser nos tables afin de mapper les périphériques dans un espace virtuel dédié. Il a été choisi de mapper les périphériques depuis l'adresse virtuelle \texttt{0xE0000000} comme défini par la macro \lstinline{IO_MAPPING_BASE} se trouvant dans le fichier \texttt{so3/arch/arm/include/asm/memory.h}. \\

Lors du parsing du device tree par SO3, la fonction \lstinline{io_map()} est appelée pour chaque périphérique. Le but de celle-ci est de mapper la région mémoire correspondante au périphérique dans l'espace I/O. Elle se trouve dans le fichier \texttt{so3/mm/memory.c}.

\begin{lstlisting}[caption = Fonction de mappage des I/O, firstnumber = 21]
uint32_t io_map(uint32_t phys_addr, uint32_t size) {
	uint32_t virt_addr, offset;

	if (size >= SECTION_SIZE) {
		__io_mapping = ALIGN_UP(__io_mapping, SECTION_SIZE);
	} else {
		__io_mapping = ALIGN_UP(__io_mapping, PAGE_SIZE);
	}

	offset = phys_addr & 0xFFF;

	virt_addr = __io_mapping;

	create_mapping(virt_addr, phys_addr, size);

	__io_mapping += size;

	return virt_addr + offset;
}
\end{lstlisting}

Cette fonction va tout d'abord regarder la taille de l'espace d'adressage du périphérique. En fonction de sa taille, elle va aligner l'adresse de l'espace I/O (stocké dans la variable \lstinline{__io_mapping}). Ensuite, l'offset de l'adresse est sauvegardé et on crée le mappage de l'adresse virtuelle vers l'adresse physique en appelant la fonction \lstinline{create_mapping()}. Cette fonction est définie dans le fichier \texttt{so3/arch/arm/mmu.c}.

\begin{lstlisting}[caption = Fonction de mappage d'adresse physique vers adresse virtuelle, firstnumber = 68]
void create_mapping(uint32_t virt_addr, uint32_t phys_addr, uint32_t size) {
	uint32_t allocated, i;
	uint32_t *l1_table, *l2_table;

	l1_table = (uint32_t *)__sys_l1pgtable;

	allocated = 0;

	// If the size is 1 Mo or more, allocate sections.
	if (size >= SECTION_SIZE) {
		for (i = 0; allocated < size; allocated += SECTION_SIZE, ++i) {
			l1_table[(virt_addr >> L1TABLE_ADDR_SHIFT) + i] = (((phys_addr >> L1TABLE_ADDR_SHIFT) + i) << L1TABLE_ADDR_SHIFT) | L1_SECT_READ | L1_SECT_WRITE | L1_SECT_TYPE;
		}
	} else {
		uint32_t l2_index, l2_table_mask;

		// Get L2 table address.
		l2_table = (uint32_t *)(l1_table + (0x4000 / 4));

		// If the corresponding L1 PTE is empty, then create the L2 table.
		if (l1_table[virt_addr >> L1TABLE_ADDR_SHIFT] == 0) {
			create_l2_table();

			l2_table_mask = (uint32_t)l2_table & L1_L2PTE_ADDR_MASK;

			l1_table[virt_addr >> L1TABLE_ADDR_SHIFT] = l2_table_mask | L1_L2PTE_TYPE;
		}

		for (i = 0; allocated < size; allocated += PAGE_SIZE, ++i) {
			l2_index = ((virt_addr & L2_INDEX_MASK) >> L2_ADDR_SHIFT) + i;

			l2_table[l2_index] = (((phys_addr >> L2_ADDR_SHIFT) + i) << L2_ADDR_SHIFT) | L2_SMALL_PAGE_READ | L2_SMALL_PAGE_WRITE | L2_SMALL_PAGE_TYPE;
		}
	}
}
\end{lstlisting}

Cette fonction est sûrement la plus intéressante concernant la MMU. Elle permet d'allouer une ou plusieurs \textit{sections} ou une ou plusieurs \textit{small pages} dépendamment de la taille passée en paramètre.

Si la taille demandée est supérieure ou égale à la taille d'une section (1 Mo), alors nous n'allons toucher qu'à la table de premier niveau. Le code relatif à cette étape se trouve entre les lignes 77 et 80.

Si la taille demandée est inférieure à la taille d'une section, alors nous allons allouer le nombre nécessaire de \textit{small pages}. Dans un premier temps, il est nécessaire de vérifier que la table de deuxième niveau a été enregistrée par la MMU. Si ce n'est pas le cas, alors on l'initialise en appelant la fonction \lstinline{create_l2_table()} et on ajoute l'entrée de premier niveau permettant de pointer sur la table de deuxième niveau. Ensuite, on peut ajouter la ou les entrées de deuxième niveau pour allouer le nombre de \textit{small pages} nécessaire.

\newpage

\section{Conclusion}

Ce projet de semestre a été très enrichissant au niveau des connaissances. Il nous a permis de bien comprendre les subtilités que pouvait avoir un système d'exploitation simple comme SO3. Nous avons beaucoup appris quant à l'abstraction que devait offrir les différentes structures du système. La dernière étape concernant la configuration de la MMU est sans doute celle qui nous a posé le plus de problèmes mais nous en sommes malgré tout sortis victorieux.

Nous avons cependant trouvé dommage que seulement la première partie du projet était à faire en groupe. Nous pensons que faire l'intégralité du projet ensemble aurait été plus sympa et nous aurait peut-être permis d'explorer d'autres facettes du portage de systèmes d'exploitations.

\end{document}
